# HTTP API デザインガイド

## イントロダクション

このガイドでは、[Heroku Platform API](https://devcenter.heroku.com/articles/platform-api-reference) での仕事から導きだされた、
HTTP+JSON API の設計手法について記述しています。

このガイドでは、上記の API への追加事項をお伝えし、Heroku での新しい
内部 API の設計手法についても説明します。それらは Heroku 以外の API 
設計者にも興味深いものだと思います。

私たちのこのガイドでの目標は、デザイン上の時間とエネルギーの浪費を
避け、一貫性を保ち、ビジネスロジックの部分に注力することです。
私たちは API の設計について、必ずしも _唯一の/理想的な方法_ を探して
いる訳ではなく、よい、一貫性のある、明快な方法を探しています。

このガイドを読むにあたっては HTTP+JSON API の基本をよく理解されて
いると仮定しています。このガイドの中では HTTP+JSON API についての
基本的な説明は網羅されていません。

このガイドについての[ご意見](CONTRIBUTING.md)をお待ちしています。

## この日本語訳への注記

（この章だけは日本語訳に固有のものです。）
この文書は [HTTP API Design Guide](https://github.com/interagent/http-api-design) の日本語訳です。
この日本語訳の文書のライセンスはオリジナルの文書に準じます。
詳細は [ライセンス](LICENSE.md) のファイルをご覧ください。
翻訳の間違いや誤字、つっこみなどありましたら、ぜひ issue, pull request いただけるとうれしいです。

## コンテンツ

* [共通](#共通)
    * [TLS の必須化](#tls-の必須化)
    * [Accept header でのバージョン情報の通知](#accept-header-でのバージョン情報の通知)
    * [Etags によるキャッシングのサポート](#etags-によるキャッシングのサポート)
    * [Request-ID によるリクエストのトレース](#request-id-によるリクエストのトレース)
    * [範囲指定によるページネーション](#範囲指定によるページネーション)
* [リクエスト](#リクエスト)
    *  [適切なステータスコードの返却](#適切なステータスコードの返却)
    *  [利用可能な全てのリソース情報の返却](#利用可能な全てのリソース情報の返却)
    *  [request body でシリアライズ化された JSON を受け付ける](#request-body-でシリアライズ化された-json-を受け付ける)
    *  [一貫性のあるパス・フォーマットを使う](#一貫性のあるパス・フォーマットを使う)
    *  [パスと属性の小文字化](#パスと属性の小文字化)
    *  [利便性のための ID なしの間接参照（デリファレンス）のサポート](#利便性のための-id-なしの間接参照（デリファレンス）のサポート)
    *  [パスの入れ子の最小化](#パスの入れ子の最小化)
* [レスポンス](#レスポンス)
    *  [リソース情報での (UU)ID の提供](#リソース情報での-(uu)id-の提供)
    *  [標準のタイムスタンプの提供](#標準のタイムスタンプの提供)
    *  [時刻には ISO8601 形式の UTC を使う](#時刻には-iso8601-形式の-utc-を使う)
    *  [入れ子の場合の外部キーの扱い](#入れ子の場合の外部キーの扱い)
    *  [構造化されたエラーの生成](#構造化されたエラーの生成)
    *  [リクエスト上限の提示](#リクエスト上限の提示)
    *  [JSON はデフォルトでは pretty 表示に](#json-はデフォルトでは-pretty-表示に)
* [その他](#その他)
    *  [プログラム向けの JSON schema の提供](#プログラム向けの-json-schema-の提供)
    *  [人間に読みやすいドキュメントの提供](#人間に読みやすいドキュメントの提供)
    *  [実行可能なサンプル例の提供](#実行可能なサンプル例の提供)
    *  [安定性の説明](#安定性の説明)

### 共通

#### TLS の必須化

例外なく、API へのアクセスには TLS の利用を必須とすること。
TLS を利用する、しないについて検討したり説明することに意味はありません。
常に TLS の利用を必須とすべきです。

#### Accept header でのバージョン情報の通知

最初から API にバージョン情報を用意しておくこと。例えば固有の 
Content-Type などと共にバージョン情報を通知するために、`Accept` 
header を使いましょう。

```
Accept: application/vnd.heroku+json; version=3
```

API がデフォルトのバージョンを持つことは推奨しません。その代わり、
特定のバージョンの API でしか使用できないことを、明確にクライアントに
要求する様にしましょう。

#### Etags によるキャッシングのサポート

返却されるリソースの特定のバージョンを識別するため、全てのレスポンスに
`ETag` header を含めること。API の利用者が `If-None-Match` header で
値を指定することにより、その後のリクエストが期限切れかどうかをチェック
できる様にするべきです。

#### Request-Id によるリクエストのトレース

UUID 値を取り込むために、個々の API レスポンスに `Request-Id` header を
含めること。サーバとクライアントのログの双方にこの値を含めることで、
リクエストのトラッキングとデバッグの助けになるでしょう。

#### 範囲指定によるページネーション

大量のデータを生成しやすいレスポンスではページネーションすること。
ページネーションのリクエストを伝える為には、`Content-Range` header を
使いましょう。リクエストとレスポンスの header、ステータスコード、
制限値、発行要求、ページ遷移の詳細については、
[Heroku Platform API on Ranges](https://devcenter.heroku.com/articles/platform-api-reference#ranges) の例を参考にしてください。

### リクエスト

#### 適切なステータスコードの返却

レスポンスごとに適切な HTTP ステータスコードを返却すること。
成功したレスポンスでは以下に沿ったコードにすべきです。

* `200`: `GET` の呼び出しと、`DELETE` や `PATCH` の同期呼び出しが成功しました。
* `201`: `POST` の同期呼び出しが成功しました。
* `202`: `POST`, `DELETE`, `PATCH` の非同期呼び出しが成功しました。
* `206`: `GET` の呼び出しに成功しましたが、一部の応答のみが返ってきました。  
  [above on ranges](#paginate-with-ranges) を参照してください。

「認証」と「認可」のエラーコードの違いに注意しましょう。:

* `401 Unauthorized`: ユーザーが認証されていない為に失敗しました。
* `403 Forbidden`: ユーザーが特定のリソースにアクセスするための  
  「認可」を得られないために失敗しました。

エラーとなった際の追加情報を提供できる適切なコードを返却しましょう。:

* `422 Unprocessable Entity`: 無効なパラメーターが含まれているため、  
  リクエストを正しく解釈できませんでした。
* `429 Too Many Requests`: リクエストが制限されているため、しばらくして  
  再送してください。
* `500 Internal Server Error`: サーバー上で何らかの問題が発生しているため、  
  サイトの状態を確認して/または問題を管理者まで報告してください。

ユーザーエラー、サーバーエラーに対するステータスコードの手引きについては、
[HTTP response code spec](http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec10.html)を参照してください。

#### 利用可能な全てのリソース情報の返却

レスポンス中に、都度可能な限り、全てのリソース表現
（即ち全ての属性を持ったオブジェクト）を含めること。
ステータスコードが 200, 201 の結果を返却する場合は、
`PUT`/`PATCH`/`DELETE` のリクエストに対する結果を含めて、
常に全てのリソース情報を返却しましょう。

例えば..:

```
$ curl -X DELETE \  
  https://service.com/apps/1f9b/domains/0fd4

HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json;charset=utf-8
...
{
  "created_at": "2012-01-01T12:00:00Z",
  "hostname": "subdomain.example.com",
  "id": "01234567-89ab-cdef-0123-456789abcdef",
  "updated_at": "2012-01-01T12:00:00Z"
}
```

ステータスコード 202 の場合は、全てのリソース表現は含められないでしょう。

例えば..:

```
$ curl -X DELETE \  
  https://service.com/apps/1f9b/dynos/05bd

HTTP/1.1 202 Accepted
Content-Type: application/json;charset=utf-8
...
{}
```

#### request body で 直列化（シリアライズ）された JSON を受け付ける

`PUT`/`PATCH`/`POST` では request body で直列化（シリアライズ）
された JSON を受け付けること。代わりに、またはそれに加えて 
form-encode されたデータがあってもかまいません。この要件は、
直列化（シリアライズ）された JSON レスポンスとの間に対称性を
作り出します。

例えば..:

```
$ curl -X POST https://service.com/apps \
    -H "Content-Type: application/json" \
    -d '{"name": "demoapp"}'

{
  "id": "01234567-89ab-cdef-0123-456789abcdef",
  "name": "demoapp",
  "owner": {
    "email": "username@example.com",
    "id": "01234567-89ab-cdef-0123-456789abcdef"
  },
  ...
}
```

#### 一貫性のあるパス・フォーマットを使う

##### リソース名

問い合わせのあるリソースは、システム内で一つしかない状態でなければ、
複数形のリソース名を使うこと。（例えば、ほとんどのシステムでは、
指定されたあるユーザーは、常に一つのアカウントのみを持っています。）
これにより、特定のリソースを参照する方法として一貫性を保つことができます。

##### アクション名

個々のリソースのために特別なアクションを必要としないエンドポイントの
レイアウトを選択すること。特別なアクションが必要なケースでは、明確に
示すために標準的な `actions` という接頭辞の下に配置しましょう。

```
/resources/:resource/actions/:action
```

例えば..:

```
/runs/{run_id}/actions/stop
```

#### パスと属性の小文字化

ホスト名とあわせるため、小文字化し "/" で区切られたパス名を使うこと。

例えば..:

```
service-api.com/users
service-api.com/app-setups
```

また、属性についても小文字化しましょう。そして単語の区切り文字には 
"_" を使いましょう。それにより、属性名を JavaScript で引用符なしに
タイプできます。

例えば..:

```
service_class: "first"
```

#### 利便性のための ID なしの間接参照（デリファレンス）のサポート

場合によっては、あるリソースを識別するための ID を提供することが、
エンドユーザーに不便を強いることがあるかもしれません。
例えば、ユーザーは、Heroku のアプリ名を条件として考慮できますが、
そのアプリは UUID でも識別できます。このケースでは、ID か名前の
どちらかでリクエストを受け付けたいでしょう。

例えば..:

```
$ curl https://service.com/apps/{app_id_or_name}
$ curl https://service.com/apps/97addcf0-c182
$ curl https://service.com/apps/www-prod
```

ただし ID を除外して名前のみを受け付けてはいけません。

#### パスの入れ子の最小化

リソースの関係性が親子の入れ子になっているデータモデルでは、
パスが深い入れ子になることがあります。

例えば..:

```
/orgs/{org_id}/apps/{app_id}/dynos/{dyno_id}
```

ルート・パスでリソースを検索する様にすることで、入れ子の深さを
制限しましょう。スコープ内のコレクションを提示するために入れ子
を使いましょう。例えば、上記のケースでは、dyno は組織に属する
アプリに属しています。

```
/orgs/{org_id}
/orgs/{org_id}/apps
/apps/{app_id}
/apps/{app_id}/dynos
/dynos/{dyno_id}
```

### レスポンス

#### リソース情報での (UU)ID の提供

デフォルトで各リソースに `id` 属性を付与すること。
特別に大きな理由がない限り、UUID を使いましょう。

サービスのインスタンス間や、サービス内の異なるリソース情報間で
グローバルに一意でない ID、特に自動インクリメントされた ID を
使用しないでください。

例えば `8-4-4-4-12` を小文字化した UUID のフォーマットは、
以下の通りとなります。

```
"id": "01234567-89ab-cdef-0123-456789abcdef"
```

#### 標準のタイムスタンプの提供

リソース情報のタイムスタンプとして、デフォルトで、`create_at` と 
`update_at` を提供すること。

例えば..:

```json
{
  ...
  "created_at": "2012-01-01T12:00:00Z",
  "updated_at": "2012-01-01T13:00:00Z",
  ...
}
```

これらの項目は幾つかのリソース情報では直感的ではないかもしれませんが、
その場合は省略してもよいです。

#### 時刻には ISO8601 形式の UTC を使う

時刻は UTC のみを受け付け、返却すること。
時刻表現には ISO8601 形式を用いること。

例えば..:

```
"finished_at": "2012-01-01T12:00:00Z"
```

#### 入れ子の場合の外部キーの扱い

入れ子になったオブジェクトへの外部参照キーは直列化（シリアライズ）すること。

以下の代わりに..:

```json
{
  "name": "service-production",
  "owner_id": "5d8201b0...",
  ...
}
```

以下の様にしましょう:

```json
{
  "name": "service-production",
  "owner": {
    "id": "5d8201b0..."
  },
  ...
}
```

このアプローチにより、レスポンスの構造を変更することなく、また、
トップレベルのレスポンス・フィールドを追加することなく、関連する
リソースに関する情報を自由に追加できます。

例えば..:

```json
{
  "name": "service-production",
  "owner": {
    "id": "5d8201b0...",
    "name": "Alice",
    "email": "alice@heroku.com"
  },
  ...
}
```

#### 構造化されたエラーの生成

エラー時には一貫性のある、構造化された response body を生成すること。
ここには、プログラムに読み取りやすいエラー `id` と、人間に読み取りやすい
エラー `message`、さらにオプションとして、エラーと解決方法についての追加
情報をクライアントに提示する `url` を含みます。

```
HTTP/1.1 429 Too Many Requests
```

```json
{
  "id":      "rate_limit",
  "message": "Account reached its API rate limit.",
  "url":     "https://docs.service.com/rate-limits"
}
```

エラーフォーマットと、クライアントが遭遇する可能性のある エラー `id` は
文書化しましょう。

#### リクエスト上限の提示

サービスの健全性を担保し、他のクライアントに対する高度なサービス品質を
維持するために、クライアントからのリクエスト上限を設定すること。
リクエスト上限を定量化するためには、[token bucket algorithm](http://en.wikipedia.org/wiki/Token_bucket) を利用できます。

`RateLimit-Remaining` response header で、個々のリクエストに対する
リクエスト・トークンの残りの数を返却しましょう。

#### JSON はデフォルトでは pretty 表示に

ユーザーが最初に API を目にするタイミングでは、コマンドライン上で curl を使う
可能性が高いです。
pretty 表示であれば、コマンドライン上で API レスポンスを理解することが、遥かに
簡単です。
開発者の利便性のため、JSON のレスポンスは pretty 表示にしましょう。

例えば、以下の代わりに:

```json
{"beta":false,"email":"alice@heroku.com","id":"01234567-89ab-cdef-0123-456789abcdef","last_login":"2012-01-01T12:00:00Z", "created_at":"2012-01-01T12:00:00Z","updated_at":"2012-01-01T12:00:00Z"}
```

以下を使いましょう:

```json
{
  "beta": false,
  "email": "alice@heroku.com",
  "id": "01234567-89ab-cdef-0123-456789abcdef",
  "last_login": "2012-01-01T12:00:00Z",
  "created_at": "2012-01-01T12:00:00Z",
  "updated_at": "2012-01-01T12:00:00Z"
}
```

ユーザーのターミナル・プロンプトを阻害しないために、レスポンスには末尾に
改行を含める様にしてください。

ほとんどの API にとって、全てのタイミングで pretty 表示のレスポンスを返す
ことについて、性能面への影響はないでしょう。
パフォーマンスに気を使う一部の API（例えば極度に高トラフィックなもの）や、
特定のクライアント（例えばヘッドレスなプログラムで使われることが知られて
いるもの）では pretty 表示を行わない様にすることもできます。

### その他

#### プログラム向けの JSON schema の提供

正確に API を実行するのに必要な、プログラム向けの schema を提供すること。
schema を管理するためには [prmd](https://github.com/interagent/prmd) を使いましょう。
`prmd verify` で正しいことを検証できます。

#### 人間に読みやすいドキュメントの提供

クライアントの開発者が API を理解するのに役立つ、人間に読みやすい
ドキュメントを提供すること。

前述の prmd を使って schema を作成する場合、`prmd doc` で簡単に
全てのエンドポイントに対する Markdown 形式のドキュメントを生成
できます。

エンドポイントの詳細を追加するにあたって、以下の情報を API の
概要として提供できます。

* 認証について。ここには認証トークンの取得と使い方を含みます。
* API の安定性とバージョン管理方法について。ここには希望する  
API バージョンを指定する方法を含みます。
* 共通のリクエストおよびレスポンスヘッダーについて。
* 直列化（シリアライズ）されたエラーのフォーマットについて。
* 別言語のクライアントによる API の使い方の例。

#### 実行可能なサンプル例の提供

API の呼び出しが動作するところを直接ターミナルから入力できる、
実行可能なサンプル例を提供すること。
可能な限りこれらのサンプル例は逐語的に使えて、API を試すのに
最小限の作業ですむ様にするべきです。

例えば..:

```
$ export TOKEN=... # ダッシュボードから取得
$ curl -is https://$TOKEN@service.com/users
```

[prmd](https://github.com/interagent/prmd) を使って Markdown 形式のドキュメントを生成していれば、
自由に個々のエンドポイントに対するサンプル例を取得できます。

#### 安定性の説明

API や様々なエンドポイントの安定性について、その成熟度と安定性に
応じて、prototype/development/production の様なフラグで説明すること。

安定性と変更管理に対するアプローチについては [Heroku API compatibility policy](https://devcenter.heroku.com/articles/api-compatibility-policy) を
参考にしてください。

API が production-ready となり、stable になったと宣言された後では、
その API バージョンの中では、後方互換性のない変更は加えない様に
しましょう。後方互換性のある変更を加えたい場合は、バージョン番号を
増やして新しい API を作成しましょう。

